
O presente capítulo apresenta itens que compõem a metodologia do sistema proposto. Conceitos, métodos, arquitetura, topologia e fluxogramas serão descritos para a especificação do sistema. Documentos relativos ao planejamento serão expostos neste mesmo capítulo assim como no apêndice.

Fundamental para este projeto reafirmar, que este não se consagra à execução de um único HIL, porém à metodologia de desenvolvimento HIL. Não obstante, vê-se a necessidade de validação do conceito proposto. Consequentemente, a metodologia é aplicada para um caso específico e a validação do conceito é feita a partir de métricas. Logo, analisar-se-á um detalhamento do sistema proposto genérico. Que sempre será seguido do detalhamento do estudo de caso proposto, que se enquadre na generalização.

\section{REQUISITOS}

A partir das definições dadas no capítulo de Referencial Bibliográfico, são especificados como pilares do sistema HIL proposto:

\begin{itemize}
\item Automatização: o sistema deve ser automatizado, conforme visto na seção de automatização.
\item Modularização: o sistema deve ser inteiramente composto por módulos, exceto pelo Simulador de Máquina (SM) - a ser visto na seção de Requisitos do Estudo de Caso.
\item Configurável: o sistema deve ser capaz de assumir diferentes configurações para diferentes perfis de teste.
\item Testabilidade: o sistema deve ser capaz de realizar testes funcionais e avaliar todas as características de segurança descritas na norma ISO25119.
\end{itemize}

O projeto consiste então na realização tanto do HW quanto à aplicação de simulação: Aplicação Gerenciadora de Casos de Teste (AGCT). A AGCT consistirá em uma programação executável capaz de

\begin{itemize}
\item ser autossuficiente no gerenciamento da simulação;
\item ser automatizada;
\item interpretar sinais oriundos do módulo;
\item gerar estímulos para o simulador;
\item controlar o CT a ser aplicado;
\item interpretar o resultado do CT;
\item apresentar resultados da simulação ao usuário; e
\item ser dispensável para simulação (modo de controle manual).
\end{itemize}

É importante que o AGCT também funcione de maneira modular e configurável, em acordo com as especificação proposta. Pois, diferentes cenários poderão ser criados para diferentes simulações. Logo, mostra-se o interesse ao desenvolvimento de uma biblioteca de CT. Adicionalmente, para fins de validação do projeto, um cenário completo de CT deve ser desenvolvido para cada módulo. Eventualmente, em uma simulação de múltiplos módulos integrados, o novo cenário completo de CT deve conter todos os CT de cada módulo juntos. Em certos casos, é de interesse que o usuário tenha o controle do teste, podendo assim fazer acionamentos e desabilitações manualmente. No entanto, este trabalho foca-se na automatização e seus benefícios tendo então ênfase.

Por o HIL proposto ser especificado como configurável, este interdita que o presente trabalho estude a construção de um único HIL ou módulos de HIL. Logo, é realçado que a construção do HW de simulação (HIL em si), nem a aplicação que substituirá o operador são o objeto de estudo deste empreendimento. Contudo, faz-se necessária a descrição do Estudo de Caso, pois afetará profundamente a lógica de funcionamento de simulação.

\subsection{REQUISITOS DO ESTUDO DE CASO}

O Estudo de Caso proposto consiste na aplicação da metodologia em um Módulo HIL da ECU do motor eletrônico: Módulo Tier III. São requisitos específicos do Estudo de Caso:

\begin{itemize}
\item conter a ECU do motor Tier III;
\item conter todo o HW necessário para simulação de CT de operação do motor Tier III;
\item possibilitar interfaceamento com outros módulos;
\item ser diagnosticável;
\item ser controlável em tempo real por um simulador de CT; e
\item ser capaz de simular todos as condições de operação real do motor.
\end{itemize}

Com base nos requisitos do projeto (Estudo de Caso), coerentes com os da metodologia proposta, atenta-se ao método que permitirá o alcance do objetivo.



\section{MÉTODO}

Afim de respeitar as especificações propostas, um modelo de desenvolvimento de projeto e de teste é proposto. Os modelos das figuras \ref{fig:DesModulo} e \ref{fig:DesTeste} na seção Apêndice se baseiam no Modelo V apresentado na Referencial Bibliográfico.

\subsection{MÉTODO DO ESTUDO DE CASO}

O desenvolvimento do HW do Módulo Tier III deverá ser coerente com a descrição da \fig{DesModulo}. Na \fig{DesTierIII} abaixo é representado o fluxo de desenvolvimento do Módulo.

\begin{figure}[ht]
	\caption{Modelo de desenvolvimento de HW Estudo de Caso}
    \label{fig:DesTierIII}
	\centering
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{ModeloDesEstudo.png}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Quanto à definição de requisitos de HW, observa-se os sinais de saída e entrada da ECU. Estes sinais arbitram ao projeto quais as funcionalidades do DUT. Consequentemente, é deduzido o conteúdo do desenvolvimento de teste. Assim, toda a parte do sistema real que possa ser incorporado no módulo é feito. Os sinais simulados devem ser disponibilizados por um chicote elétrico na saída do módulo. Com base no HW, os CT e a AGCT do sistema proposto foi desenvolvida.

\section{SISTEMA PROPOSTO}

Embasado no estado da arte atual exposto na seção Estado da Arte, no conceito de automatização e na especificação do sistema HIL proposto na seção de Especificação, observa-se um aspecto do HW que guia a estrutura do sistema. É este fundamental para o objetivo almejado: a substituição do operador, que é sintetizada por um Operador Virtual (OV), implementado em SW, atendendo às necessidades de conexões elétricas.

Em um HIL 1.0 (manual), o responsável do teste é a pessoa encarregada por introduzir falhas no sistemas, operar a máquina virtual, gerenciar o teste e interpretar os resultados. Não diferente deste operador, o OV adquire as mesmas funções. Consiste este da coletânea dos componentes que substituem o operador real. Na representação da \fig{RepTesteAuto}, pode-se observar o OV como a parte do SW contido dentro do Simulador de Máquina (SM) que é responsável pela sequência dos CT.

\begin{figure}[ht]
	\caption{Conceito modelo de testes HIL 2.0}
    \label{fig:RepTesteAuto}
	\centering
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{VectorHIL.png}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Outro laço que é completado pela OV, é a de leitura da reação do DUT ou \textit{System Under Test} (SUT), pois, para uma sequência automática de CT, o sistema deve saber apontar a falha e suspender o teste. Com o teste suspenso, a pessoa responsável será induzida a investigar o que ocasionou a falha, com base nos dados do OV no momento da falha. A gestão do teste é feita pelo mesmo SW do OV e executado conforme a \fig{FluxExeCT} apresentada em Apêndice D.

Esta AGCT é desenvolvida e executada dentro da \textit{Application Programming Interface} (API) de automatização, que por sua vez se comunica com a configuração do HW de tempo real (SM) até gerar para ou ler excitações do HIL. A estrutura de execução é apresentada na \fig{EstruExe}.

\newpage

\begin{figure}[ht]
	\caption{Estrutura de execução}
    \label{fig:EstruExe}
	\centering
	\begin{minipage}{.65\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{EstruturaSWs.png}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Os modelos de planta são desenvolvidos à parte em um SW especializado. Estes não são o foco deste trabalho, porém exercem um papel relevante no funcionamento da simulação.

\subsection{ESTUDO DE CASO}

O Estudo de Caso do Módulo Tier III consiste principalmente na ECU do motor. Tal componente possui resumidamente entradas analógicas e digitais de sensores, entradas analógicas de usuário, acionamentos analógicos dos bicos injetores (carga). Simplificadamente, o subsistema pode ser representado conforme a \fig{RepresentacaoECUTierIII}.

\begin{figure}[ht]
	\caption{Simplificação das funcionalidades da ECU do motor eletrônico}
    \label{fig:RepresentacaoECUTierIII}
	\centering
	\begin{minipage}{.75\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{RepresentacaoECUTierIII.png}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Cada componente apresentado na \fig{RepresentacaoECUTierIII} é obrigatório para o funcionamento do motor. Resumidamente-se são descritos:
\begin{itemize}
\item Sensor de velocidade --- Transdutor que identifica velocidade de rotação do motor e gera sinal elétrico na saída. Este sinal é de forma definida e periódico. Sua fase instantânea é um múltiplo inteiro do ângulo do virabrequim. Logo, sua frequência está atrelada à frequência de rotação do motor.
\item Sensor acelerador do usuário --- Transdutor que lê o ajuste da velocidade do motor feita manualmente pelo usuário. Tipicamente, este sensor é um potenciômetro que envia um valor em tensão proporcional ao ajuste. No entanto, este mesmo sinal pode ser lido por uma terceira ECU e enviada em forma de mensagem CAN para o DUT.
\item Bico injetor --- Componente que permite ou bloqueia a passagem de combustível para o cilindro do motor. É constituído por um corpo rígido (que suporta a pressão do combustível) e uma bobina que controla por força magnética uma peça móvel interna. Este dispositivo é acionado por corrente elétrica. A quantidade de combustível injetado é proporcional com o tempo de acionamento do componente.
\item Motor --- Neste contexto deve ser entendido como ``motor'' o componente mecânico central do subsistema. Pois, a análise de funcionalidade do subsistema depende de sua saída: a velocidade de rotação. Dentro desta peça é encaixada um conjunto de bicos injetores, que inserem combustível dentro dos cilindros. Em um motor ligado, o cilindro respectivo é comprimido e, como consequência, o diesel explode gerando trabalho. Em um exame, duas observações podem ser feitas: o motor precisa estar em rotação para o combustível ter efeito sobre a rotação, pois o combustível precisa ser comprimido para ignição; a quantidade de diesel presente do cilindro é correlata a quantidade de trabalho realizado na ignição.
\item Sensores de pressão e temperatura --- São sensores acoplados em diversas partes do motor, principalmente por questões de segurança. Como exemplo, tem-se o sensor de pressão do fluído refrigerante ou o sensor de temperatura, pois, caso o fluído não estiver em condições normais de pressão e temperatura, peças mecânicas do motor serão destruídas.
\item Rede da máquina --- Comunicação com o restante da máquina é importante não somente para um diagnóstico em tempo real do sistema, como necessária por questões de segurança. Caso a ECU não envie nenhuma mensagem durante um tempo definido, servirá como evidência da falha. Ainda mais, existem sensores chamados inteligentes que fazem o processamento do dado internamente e comunicam a informação de interesse via rede.
\end{itemize}


O módulo desenvolvido, seguindo suas especificações deve ter conectado os bicos injetores, pois são suas cargas reais. O módulo também deve ser capaz de desconectar as cargas da ECU. Sinais de sensores de velocidade do motor, pressão e temperatura, entre outros também devem ser simulados. A reprodução da forma de onda destes sensores em geral se dá a partir de uma análise do seu funcionamento com o osciloscópio e pela documentação do fabricante. A rede da máquina é monitorada para que a AGCT possa interpretar mensagens oriundas do DUT. Uma representação das funcionalidades do módulo HIL do Estudo de Caso é apresentada na \fig{RepresentacaoHILTierIII}.

\begin{figure}[ht]
	\caption{Representação módulo HIL Estudo de Caso}
    \label{fig:RepresentacaoHILTierIII}
	\centering
	\begin{minipage}{.8\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{RepresentacaoHILTierIII.png}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{figure}

A complexidade do DUT correlaciona a uma grande complexidade de simulação, tanto em HW, SW e API. Esta também significa muitos requisitos de SF a serem atendidos - por consequência testados. Assim, este trabalho analisa somente parte dos riscos em potenciais para o sistema - o que servirá como prova do conceito. A aplicabilidade do módulo torna-se evidente através deste detalhamento.

Cada dispositivo considerado neste subsistema possui um potencial para falha, o que cria riscos inadmissíveis. Não somente o componente pode falhar, porém esta falha pode causar uma falha local (subsistema) ou global (sistema). Como exemplo, caso um bico injetor falhar, seu cilindro respectivo não irá mais gerar potência - significando potência reduzida ou falha sistêmica. Para persistir com funcionamento seguro da máquina, medidas devem ser tomadas pela ECU. Tem-se como objetivo então, analisar possíveis modos de falhas de cada componente constituinte do subsistema. Uma amostra desta análise é apresentada no extrato da HARA (\tab{HARA}) na seção de Apêndice A. 

Conforme a metodologia de SF, mecanismos de mitigação de riscos devem ser impostos. Estes mecanismos se encontram nas colunas de justificativa. Percebe-se que para o sistema manter situação de controle as justificativas de severidade, exposição e controlabilidade devem ser mantidas. A partir dos itens descritos, CT devem ser desenvolvidos. Para este exemplo, são estes apresentados no \tab{CT}.

\begin{table}[ht]
	\caption{Casos de Teste desenvolvidos para o subsistema em análise}
    \label{tab:CT}
	\centering
	\begin{minipage}{.8\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{CT.png}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{table}

Neste momento cabe ter conhecimento do material a ser utilizado, não sendo afetado com possíveis mudanças futuras.

\section{MATERIAIS}

Por definição, o sistema HIL necessita do HW e SW do produto e uma instrumentação para a simulação de estímulos do usuário, ambiente e partes mecânicas do produto. A parte que se encarregará deste retorno de informação para a plataforma é chamada de Simulador de Máquina (SM). Este SM deverá rodar o programa AGCT, sintetizado a partir de um SW especializado. Adicionalmente, para criar os CT, se faz necessário de outro SW para a criação de plantas simuladas.

Outro aspecto acontado é o HIL em si, que é modular conforme o especificado. Além de conter parte HW do produto, deve haver um meio físico para organizá-lo e suportado mecanicamente. Chicotes elétricos deverão fazer a comunicação entre SM e módulo HIL. Alguns outros materiais variam com a aplicação e devem ser previstos no projeto do módulo em si.

\subsection{MATERIAIS DO ESTUDO DE CASO}

Os materiais essenciais para a construção do Módulo Tier III podem ser sintetizados.

\begin{itemize}
\item Chicotes elétricos para ligação entre módulos;
\item Simulador de Máquina (SM);
\item ECU motor eletrônico;
\item Bicos injetores (carga);
\item Relés para o chaveamento das cargas;
\item Estrutura física para a montagem e instalação do módulo;
\item Fonte de alimentação compatível;
\item API de automatização;
\item SW para criação de plantas matemáticas simuladas;
\item API de tempo real.
\end{itemize}

A fim de avaliar o sucesso do projeto, é necessária a estipulação de métricas.

\section{MÉTRICA}

Esta subseção se dedica à acertação de métricas para ponderação do sucesso do projeto. Este êxito não significa se o projeto sucedeu em sua construção ou especificação. Porém, ao sucesso da contribuição do projeto para o cliente (empresa, corporação, equipe, \textit{etc}).

As métricas propostas devem servir de forma a contribuir para o projeto da máquina agrícola desenvolvida. Consequentemente, aspectos ligados à segurança e à SF serão instrumentais. O Modelo V de desenvolvimento de projeto explicita a necessidade de documentação de projeto antes de testes (HIL). Estes, especificamente, o HARA, são as ferramentas de validação. De acordo com o requisito testabilidade especificada, aspectos relacionados a norma ISO25119 são testáveis. Logo o HARA é aplicável e preenchida conforme a \tab{HARA} presente no Apêndice A.

Outra métrica usada é o potencial retorno financeiro. Contudo, qualquer estimativa em moeda é não-divulgável. Claramente, este retorno financeiro é indiretamente levado em conta tanto nos testes relacionados ou não ao desenvolvimento do projeto da máquina agrícola. Evidencia-se então, uma variável de sucesso do projeto qualitativa: a contribuição do projeto para a produção do produto da corporação. Resumidamente, são métricas do projeto:

\begin{itemize}
\item Quantitativa:
\begin{itemize}
\item aumento da quantidade de itens de SF validáveis;
\item redução de HH;
\item redução do tempo de duração do teste.
\end{itemize}
\item Qualitativa:
\begin{itemize}
\item resultado da validação de itens do HARA;
\item contribuição para o desenvolvimento do projeto: informações técnicas sobre o sistema, limitações e falhas de projeto;
\item diminuição de defeitos em campo;
\item diminuição de ocorrências de garantia;
\item satisfação do cliente final;
\item confiabilidade: capacidade do sistema de sofrer falhas sem comprometer suas funções críticas.
\end{itemize}
\end{itemize}

Para uma avaliação do sucesso em números do sistema proposto, é possível sugerir propostas de quantificações de algumas das métricas. Para o capítulo de Análise de Resultados, serão utilizadas as expressões simbólicas a seguir.

\setcounter{equation}{2}% forçar com que não resete (solução provisória
\begin{gather}
M_1 = \frac{\text{Total de CT reprodutíveis em HIL}}{\text{Total de CT reprodutíveis em campo}} \\
M_2 = \frac{\text{Média da velocidade de execução de CT com HIL}}{\text{Estimativa da média da velocidade de execução de CT em campo}} \\% proporção de tempo gasto em execução
M_3 = \frac{\text{Tempo de preparação para execução de bateria de testes com HIL}}{\text{Estimativa de tempo de preparação para execução de bateria de testes  em campo}} \\% proporção de tempo gasto em preparo
M_4 = \frac{\text{Pessoas envolvidas na execução de bateria de testes com HIL}}{\text{Estimativa de pessoas envolvidas na execução de bateria de testes em campo}}
\end{gather}

Sendo:

\begin{itemize}
\item Todos os valores obtidos são adimensionais;
\item Somente são consideradas como pessoas envolvidas engenheiros de teste;
\item Os valores calculados são relacionados com a redução de custos para a execução dos CT no novo sistema.
\end{itemize}

Também é feita uma análise dos CT executados e seus respectivos resultados.






